%==============================================================================
\chapter{Métodos e Recursos}\label{metodosRecursos}
%==============================================================================
Neste capítulo vamos apresentar os métodos e recursos utilizados até o momento para alcançar nossos objetivos. Na \autoref{praticases} apresentamos algumas práticas de engenharia de software utilizadas no desenvolvimento preliminar. Na \autoref{android} apresentamos a plataforma Android, muito utilizada atualmente. Já na \autoref{opencv} apresentamos a biblioteca voltada a aplicativos de visão computacional chamada de \ac{opencv}. Por fim na \autoref{consideracoesmetodosrecursos} são feitas algumas considerações ao capítulo.

\section{Práticas de Engenharia de Software}\label{praticases}
Várias práticas de engenharia de software foram utilizadas para executar parte do nosso trabalho. Como em grande parte do nosso trabalho foi voltada a pesquisa bibliográfica e de trabalhos relacionados vamos enfatizar apenas as práticas de engenharia de software utilizadas e selecionadas até o momento. Na \autoref{pu} apresentamos a abordagem de desenvolvimento na qual selecionamos para o desenvolvimento da ferramenta. Na \autoref{storyboard} apresentamos uma técnicas de concepção. Na \autoref{historiasusuario} apresentamos uma técnica para organização dos requisitos.

\subsection{Processo Unificado (\ac{pu})}\label{pu}
O \ac{pu} é baseado em uma perspectiva iterativa e incremental do desenvolvimento de software.  Possui características dos modelos tradicionais de processo e também agrega valores dos princípios de desenvolvimento ágil \cite{pressman2011engenharia}. O \ac{pu} em alguns momentos é interpretado como pesado e não ágil, porém ele foi criado com o intuito de ser adaptável e leve \cite{larman2000utilizando}. Sua característica de ser customizável tira essa interpretação de pesado, possibilitando a escolha de apenas artefatos e atividades necessárias para determinado projeto.

O \ac{pu} é constituído de 4 fases denominadas de concepção, elaboração, construção e transição.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fase de concepção: }tem como objetivo ter uma visão aproximada do produto, dos casos de negócio, do escopo e estimativas vagas \cite{larman2000utilizando}. 
	\item \textbf{Fase de elaboração: }tem como objetivo refinar as informações levantadas na etapa de concepção, resolução de altos riscos, identificação dos requisitos e escopo e também propor estimativas mais realistas \cite{larman2000utilizando}.
	\item \textbf{Fase de construção: } tem como objetivo implementar os elementos restantes de menor risco e fáceis. Logo após isso deve ser haver a preparação para implantação \cite{larman2000utilizando}.
	\item \textbf{Fase de transição: }tem como objetivo realizar os testes e implantar a versão do sistema \cite{larman2000utilizando}.
\end{itemize}    

O \ac{pu} descreve algumas atividades que devem ser feitas durante cada uma das fases. Um conjunto de atividades é chamada de disciplinas. Cada fase possui uma certa quantidade de trabalho em cada disciplina. As disciplinas e o esforço que deve ser empregado em cada uma delas é mostrado na \autoref{fig:up} \cite{larman2000utilizando}. 

 \begin{figure}[h]
 	\caption{Disciplinas do \ac{pu}.}
 	\label{fig:up}
 	\centering
 	\includegraphics[height=10cm]{rup.png}
 \end{figure}

\subsection{Storyboard}\label{storyboard}
\textit{Storyboard} é uma sequência de desenhos que representam a interação do usuário com determinado sistema em seu ambiente de trabalho. O cenário construído a partir da sequência de desenhos podem mostrar telas do sistemas e também elementos do cenário \cite{de2007ergonomia}.  Dispositivos eletrônicos, móveis e outros objetos são elementos que podem aparecer em uma \textit{Storyboard}.

Para construção de uma \textit{Storyboard} pode ser utilizado alguma ferramenta computacional ou também papel e caneta. Cada \textit{Storyboard} pode ser desenhada em um papel e colocada em um local para especialistas no domínio e usuários avaliarem \cite{de2007ergonomia}.

Outro propósito em que a construção de uma \textit{Storyboard} se encaixa é na análise do problema. É possível criar cenários do problema, para facilitar no levantamento de requisitos. 

\subsection{Histórias de Usuário}\label{historiasusuario}
As histórias de usuário normalmente são utilizadas em métodos ágeis. Uma história de usuário descreve em alto nível as funcionalidades necessárias ao usuário. O objetivo de uma história de usuário é evitar detalhar muito o requisito que muitas vezes é descartado já inicialmente por ter mudanças \cite{bourque2014guide}.

Existem várias estruturas para construção de uma história de usuário, onde a mais usual é a seguinte: "Como <papel>, eu quero <meta / desejo> para que <beneficiar>" \cite{bourque2014guide}. Um exemplo de história de usuário utilizando essa estrutura usual é a seguinte: "Como \textbf{vendedor} eu quero \textbf{filtrar os produtos por preço} para que \textbf{seja possível selecionar os produtos mais baratos}".  

\section{Plataforma Android}\label{android}
O Android é uma plataforma de tecnologia \textit{open source} para dispositivos móveis. A plataforma Android foi construída com base no sistema operacional Linux \cite{pereira2009android}. 

Um grupo denominado de \ac{oha} foi criado com a intensão de padronizar a plataforma de código aberto e livre para celular. Neste grupo existem empresas como Motorola, LG, Samsung e muitas outras \cite{lecheta2013google}. Todas essas empresas são lideradas pela Google na padronização da plataforma Android.

Os aplicativos da plataforma Android são construídos na linguagem Java e também podem ser utilizada a linguagem C ou C++. Os aplicativos construídos na linguagem de programação Java utilizam o pacote de desenvolvimento denominado de \ac{sdk}. Já os aplicativos construídos em C ou C++ utilizam o pacote de desenvolvimento denominado de \ac{ndk}. O \ac{ndk} é utilizado por aplicações que necessitem de um poder de processamento maior do que aplicações normais e não é aconselhado para iniciantes na construção de aplicativos da plataforma Android.

Nas próximas seções vamos apresentar algumas informações sobre o desenvolvimento de aplicações Android. Na \autoref{androidstudio} apresentamos uma breve descrição sobre o ambiente de desenvolvimento Android. Na \autoref{versaoandroid} apresentamos sobre a versão do Android. E por fim na \autoref{conceitosbasicos} apresentamos alguns dos conceitos básicos de aplicações Android.

\subsection{Ambiente de Desenvolvimento}\label{androidstudio}
O Android Studio é o ambiente de desenvolvimento oficial da plataforma Android \cite{androidStudio}. Recursos como modelos de código prontos e também e também construção de interfaces arrastando componentes são encontrados no Android Studio. 

\subsection{Versão do Android}\label{versaoandroid}
Atualmente a plataforma Android é utilizada em uma grande gama de dispositivos como \textit{smartphones}, \textit{tablets} e também recentemente em televisores. 

No Android cada uma das versões do sistema operacional é conhecida como plataforma  \cite{pereira2009android}. Atualmente o Android está na versão de uso 5.1 denominada de \textit{Lollipop}. Outra versão recentemente foi disponibilizada para os desenvolvedores no qual foi chamada de Android M.

\subsection{Alguns Recursos Básicos}\label{conceitosbasicos}
Cada versão do Android é seguida de vários recursos que fazem parte da construção de aplicativos. Nesta seção vamos nos concentrar na apresentação dos de alguns dos recursos básicos para aplicativos Android que consomem serviços web. Na \autoref{activity} apresentamos brevemente o que é uma Activity. Na \autoref{view} apresentamos brevemente como os usuários interagem com uma aplicação Android. Por fim na \autoref{web} apresentamos uma das formas de uma  aplicação Android se conectar com ambientes externos.

\subsubsection{Activity}\label{activity}
A \textit{activitys} são classes que fazem o gerenciamento da tela de visualização do usuário. Cada \textit{Activity} controla a criação de uma tela visualizada pelo usuário, podendo retirar ou colocar componentes além de muitas outras funções. A classe \textit{Activity} pode ser comparada com o controlador do padrão \ac{mvc} \cite{pereira2009android}. 

\subsubsection{View}\label{view}
A classe \textit{View} é responsável por desenhar toda tela que o usuário visualiza em uma aplicação Android \cite{pereira2009android}. A classe \textit{View} é uma classe base para criação de botões, textos, entradas de texto e outros componentes que são visualizados por um usuário\cite{androidStudio}.

O Android oferece um vocabulário \ac{xml} que possibilita criar as telas de uma aplicação em XML. Na \autoref{fig:exemplointerfacexml} é apresentado uma interface gráfica implementada utilizando o vocabulário \ac{xml}. A interface que é construída com essa estrutura \ac{xml} apresenta um campo de entrada de texto e um botão para o usuário.

 \begin{figure}[h]
 	\caption{Exemplo da implementação da interface gráfica em \ac{xml}.}
 	\label{fig:exemplointerfacexml}
 	\centering
 	\includegraphics[height=8cm]{exemploXMLAndroid.png}
 \end{figure}

\subsubsection{Consumo de Serviços Web}\label{web}
Aplicações Android muitas vezes necessitam de integrações com ambientes externos. Esses ambientes externos na maioria das vezes possuem informações que são necessárias para o uso em uma aplicação Android. Podemos definir esses ambientes externos como bancos de dados, diretório de arquivos e muitos outros sistemas que podem guardar informações ou oferecer serviços. A forma mais comum de integrar um aplicativo Android com ambientes externos é através de um serviço o web, o qual faz pode fazer uma mediação com outro sistema.

Em uma aplicação Android pode ser utilizado classes oferecidas pelo próprio Android \ac{sdk}, não necessitando de uma \ac{api} externa para efetuar as requisições a um servidor. Na \autoref{fig:consumowebservice} podemos ver um método de uma aplicação Android responsável pelo consumo de um serviço web. O método recebe um endereço, e partir disso faz uma requisição ao servidor. Feito isso ele retorna a resposta do servidor no formato de texto.
 
 \begin{figure}[h]
 	\caption{Método para consumir um serviço web.}
 	\label{fig:consumowebservice}
 	\centering
 	\includegraphics[height=10cm]{metodoBuscaWS.png}
 \end{figure}
 
\section{\ac{opencv}}\label{opencv}
\ac{opencv} é um biblioteca \textit{open source} para criação de aplicativos de visão computacional e também aprendizado de máquina. Possui A biblioteca \ac{opencv} tem mais de 2500 algoritmos de visão computacional e aprendizado de máquina. Podem ser feitas operações desde detecção de rostos até filtros em uma imagem. 

A biblioteca \ac{opencv} é construído em C porém possui interface para C, C++, Python, Java e MATLAB. As aplicações podem ser executadas no Windows, Linux, Android e Mac OS. A interface para aplicações Java é bastante simples. Basta efetuar o download da biblioteca, instalar em seu computador e após isso é necessário apenas incluir a \ac{api} no projeto.

O \ac{opencv} é constituído de um grupo de módulos. Cada módulo é responsável por um tipo de aplicação relacionada com visão computacional, desde algoritmos simples até algoritmos complexos. Abaixo mostrados cada um dos módulos com uma pequena descrição.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Core: }oferece a estrutura básica para os demais módulos funcionarem. Este módulo oferece operações básicas com má trizes, estruturas de dados e outras operações \cite{opencv}.
	\item \textbf{imgproc: }oferece operações voltadas para o processamento de imagem onde temos como exemplo aplicações de filtros linear e não-linear, operações com histogramas e muitos outros \cite{opencv}.
	\item \textbf{vídeo }oferece algoritmos para análise de vídeo como por exemplo rastreamento de objetos \cite{opencv}.
	\item \textbf{calib3d: }oferece recursos para calibrar a câmera e também reconstrução 3D \cite{opencv}.
	\item \textbf{features2d: } oferece várias funcionalidades para descrição e categorização de objetos 2D \cite{opencv}.
	\item \textbf{objdetect: } oferece vários algoritmos para detecção de objetos com instâncias já definidas como por exemplo detecção de pessoas ou carros \cite{opencv}.
	\item \textbf{highgui: } oferece uma interface simples e para captura de vídeo e imagem \cite{opencv}.
	\item \textbf{gpu: }oferece algoritmos encontrados nos módulos citados, porém acelerados pela \ac{gpu} \cite{opencv}.
\end{itemize}   

\section{Considerações do Capítulo}\label{consideracoesmetodosrecursos}
Como podemos ver durante este capítulo, enfatizamos os principais métodos e recursos que utilizamos em nosso trabalho. Eventualmente nas próximas iterações do \ac{pu} podemos agregar outros métodos ou recursos ao nosso trabalho. Decidimos utilizar o \ac{pu} por ser flexível e customizável o que possibilitou adicionarmos as histórias de usuário e também as \textit{Storyboards} nas etapas de desenvolvimento. 

Além de algumas técnicas apresentadas relacionadas com engenharia de software, apresentamos a plataforma Android, muito utilizada no mercado atualmente, e com uma grande gama de documentação. Outra tecnologia que apresentamos foi a biblioteca \ac{opencv} que possui uma grande comunidade e documentação disponível. Outro ponto forte da biblioteca \ac{opencv} é a quantidade de algoritmos disponíveis e a interface que possibilita a utilização em várias linguagens de programação.